[ДЗ 2. Гл. 3:](https://edu.postgrespro.ru/sql_primer.pdf#page=49)
 - [x] [1;](https://edu.postgrespro.ru/sql_primer.pdf#page=49)
 - [x] [2;](https://edu.postgrespro.ru/sql_primer.pdf#page=49)
 - [x] [3;](https://edu.postgrespro.ru/sql_primer.pdf#page=49)
 - [x] [4.](https://edu.postgrespro.ru/sql_primer.pdf#page=50)
 
# Глава 3 Задание 1.

Попробуйте ввести в таблицу aircrafts строку с таким значением атрибута «Код самолета»  (aircraft_code), которое вы уже вводили, например:
`INSERT INTO aircrafts VALUES  ('SU9','Sukhoi SuperJet-100', 3000 );`

Обратите внимание, что в этой команде мы не привели список атрибутов, что вполне допустимо при задании значений атрибутов в том же порядке, в котором атрибуты следуют в определении таблицы. Но в ваших прикладных программах так поступать все же не следует, поскольку в случае возможной реструктуризации таблицы и изменения порядка следования атрибутов в ней ваши команды **INSERT** могут перестать работать корректно.

Вы получите сообщение об ошибке.

>ОШИБКА: повторяющееся значение ключа нарушает ограничение уникальности "aircrafts_pkey"
ПОДРОБНОСТИ: Ключ " (aircraft_code)= (SU9)" уже существует.

Подумайте, почему появилось сообщение. Если вы забыли структуру таблицы aircrafts, то можно вывести ее определение на экран с помощью команды `\d aircrafts`



![](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/develop/homework%20%232/img/2_3_1.png)



---


# Гл. 3. Задание 2.

Предложение **ORDER BY** команды **SELECT** позволяет отсортировать данные при выводе. По умолчанию сортировка выполняется по возрастанию значений атрибута, указанного в этом предложении. Но можно упорядочить строки и по убыванию значения атрибута. Для этого нужно после имени атрибута в предложении **ORDER BY** добавить ключевое слово **DESC** (это сокращение от слова descendant — убывающий порядок).

---

**Самостоятельно** напишите команду для выборки всех строк из таблицы *aircrafts*, чтобы строки были упорядочены по убыванию значения атрибута «Максимальная дальность полета, км»  ( *range* ).





![](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/develop/homework%20%232/img/2_3_2.png)



---


# Гл. 3. Задание 3.

Команда **UPDATE** позволяет в процессе обновления выполнять арифметические действия над значениями, находящимися в строках таблицы. Представим себе,что двигатели самолета *Sukhoi SuperJet* стали в два раза экономичнее, вследcтвие чего дальность полета этого лайнера возросла ровно в два раза. 
Команда **UPDATE** позволяет увеличить значение атрибута range в строке, хранящей информацию об этом самолете, даже не выполняя предварительно выборку с целью выяснения текущего значения этого атрибута.
При присваивании нового значения атрибуту *range* можно справа от знака «=» написать не только числовую константу, но и целое выражение. В нашем случае оно будет простым: `range = range * 2`.

---

**Самостоятельно** напишите команду UPDATE полностью, при этом не забудьте, что увеличить дальность полета нужно только у одной модели — *Sukhoi SuperJet*, поэтому необходимо использовать условие **WHERE**. Затем с помощью команды **SELECT** проверьте полученный результат.




![](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/develop/homework%20%232/img/2_3_3.png)



---

# Гл. 3. Задание 4.

Если в предложении **WHERE** команды **DELETE** вы укажете логически и синтаксически корректное условие, но строк, удовлетворяющих этому условию, в таб-
лице не окажется, то в ответ СУБД выведет сообщение

>DELETE 0

Такая ситуация не является ошибкой или сбоем в работе СУБД. Например, если после удаления какой-то строки вы повторно попытаетесь удалить ее же, то получите именно такое сообщение.

---

**Самостоятельно** смоделируйте описанную ситуацию, подобрав условие, которому гарантированно не соответствует ни одна строка в таблице «Самолеты» ( *aircrafts* ).





![](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/develop/homework%20%232/img/2_3_4.png)




